\documentclass[../main.tex]{subfiles}

\begin{document}
\section{Wykład 8 - 27 XI 2015}

% Notatki z tego wykładu pochodzą z poprzedniego roku (2014-2015).

\subsection{Wielotaśmowe maszyny Turinga}

\begin{gather*}
M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, B, F) \\
\delta: Q \times \Gamma^{k} \rightarrow Q \times \Gamma^{k} \times \{ L, R, S \}^{k}
\end{gather*}

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.35]{wyklad8_wielotasmowa}
\end{center}

\begin{remark}
Przyjmujemy, że taśmy w tym modelu są nieskończone z obu stron.
\end{remark}

\begin{remark}
W przypadku kiedy maszyna akceptuje dane wejściowe otrzymamy stan z pustą taśmą.
\end{remark}

\begin{remark}
Wykonanie ruchu polega na odczytaniu symboli ze wszystkich taśm oraz niezależnym wydrukowaniu i przesunięciu głowic w lewo albo w prawo albo nie wykonaniu żadnego ruchu.
\end{remark}

\begin{example}
Skonstruować wielotaśmową maszynę Turinga akceptującą palindromy $\Sigma = \{ 0, 1 \}$.
\begin{enumerate}
\item Kopiujemy słowo wejściowe na taśmę
\item Głowice ustawiamy w jednej na początku, w drugiej na końcu
\item Na jednej taśmie przesuwamy w prawo, na drugiej w lewo i odczytujemy
\item Jeśli pojawiają się różne symbole, to słowo nie jest palindromem
\end{enumerate}


\noindent Skonstruujmy zatem funkcję przejścia:

\vspace{0.15cm}
\begin{adjustbox}{width=\textwidth}
\begin{tabular}{r|c|c|c|c|c|c}
& $(0,B)$ & $(1,B)$ & $(B,B)$ & $(0,0)$ & $(1,1)$ & $(0,1)$ \& $(1,0)$ \\
\hline
$q_{0}$ & $(q_{0}, (0,0), (R,R)$ & $(q_{0}, (1,1), (R,R)$ & $(q_{1}, (B,B), (L,S)$ & & & \\
\hline
$q_{1}$ & $(q_{1}, (0,B), (L,S)$ & $(q_{1}, (1,B), (L,S)$ & $(q_{2}, (B,B), (R,L)$ & & & \\
\hline
$q_{2}$ & & & $(ACC, (B,B), (S,S)$ & $(q_{2}, (B,B), (R,L)$ & $(q_{2}, (B,B), (R,L)$ & $(REJ, (B,B), (S,S)$\\
\end{tabular}
\end{adjustbox}
\vspace{0.15cm}

\noindent W przypadku przejścia do stanu $ACC$ trzeba jeszcze posprzątać wejście. \todo{Zweryfikować}
\end{example}

\begin{homework}
Uzupełnić tabelę z przykładu o sprzątanie wejścia.
\end{homework}

\begin{homework}
\label{hw_mt_jezyki_powt}
Skonstruować maszynę Turnga akceptującą jezyki:
\begin{itemize}
\item $L = \{ uu: u\in\{0,1\}^{*} \}$
\item $L = \{ uuu: u\in\{0,1\}^{*} \}$
\end{itemize}
\end{homework}

\begin{homework}
Udowodnić, że oba języki z pracy domowej nr \ref{hw_mt_jezyki_powt} nie są bezkontekstowe.
\end{homework}

\begin{theorem}
Klasa maszyn Turinga w modelu podstawowym jest równoważna klasie maszyn Turinga w modelu wielotaśmowym.
\end{theorem}
\begin{proof}[Dowód $\Rightarrow$.]
Wystarczy dodać dodatkowe taśmy do modelu podstawowego.
\end{proof}
\begin{proof}[Dowód $\Leftarrow$.]
Załóżmy, że mamy $k$-taśmową maszynę Turinga. Konstruujemy maszynę Turinga $2k$-ścieżkową, która będzie równoważna. Każda para ścieżek odpowiada jednej taśmie. Na dolnej ścieżce będzie zapisana zawartość taśmy na górnej jeden symbol niepusty. Symbol ten reprezentuje położenie głowicy na tej taśmie.

Przesuńmy taśmy, tak aby na początku głowice były w jednej kolumnie (stan początkowy).

\paragraph{Symulacja ruchu maszyny wielotaśmowej:}
\begin{enumerate}
\item Przesuwamy głowice maszyny wielościeżkowej symulującej od najbardziej w lewo znacznika głowicy do najbardziej w prawo znacznika głowicy
\item W trakcie przesuwania zapamiętujemy symbole pod znacznikami głowic
\item Na podstawie informacji o znacznikach głowic i stanie maszyny symulowanej i funkcji przejścia tej maszyny wyznaczamy nową konfigurację
\item Przesuwamy głowicę maszyny wielościeżkowej od najbardziej w prawo wysuniętego do tego najbardziej po lewej. Po drodze uaktualniamy położenie tych symboli oraz symbole pod położeniem głowic.
\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{remark}
Symulacja $n$-tego ruchu wymaga $O(4n)$ ruchów maszyny symulującej. 
\end{remark}

\begin{remark}
Symulacja $n$ ruchów maszyny wielotaśmowej będzie wymagać liczby ruchów rzędu $O(n^2)$, bo liczba ruchów $4 + 8 + 12 + \ldots + 4n$.
\end{remark}

\subsection{Niedeterministyczne maszyny Turinga}
Maszyny te mają do wyboru jeden z kilku możliwych ruchów. Dla maszyny o modelu podstawowym mamy opis:
\begin{gather*}
M = (Q, \Sigma, \Gamma, \delta, q_{0}, B, F) \\
\delta: Q \times \Gamma \rightarrow \bigcup_{k=0}^{\infty} (Q \times \Gamma \times \{ L, R \})^{k}
\end{gather*}
gdy $k=0$ to funkcja przejścia nie jest określona. Wejście w puste miejsce traktujemy jako wejście w stan nieskończonego obliczenia.

\begin{definition}
Maszyna niedeterministyczna akceptuje swoje wejście, gdy w przypadku kilku możliwych ruchów można wybrać taki, który prowadzi do akceptacji.
\end{definition}

\begin{homework}
Skonstruować maszynę Turinga deterministyczną i niedeterministyczną akceptującą język $L = \{ ww: w \in \{0,1\}^{*} \}$.
\end{homework}
\begin{solution} Maszyna niedeterministyczna:
\begin{center}
\begin{tabular}{r|c|c|c|c|c}
& $0$ & $1$ & $X$ & $Y$ & $B$ \\
\hline
$q_{0}$ & $(q_{0}^{0}, X, R)$ & $(q_{0}^{1}, X, R)$ & & & $(ACC,B,R)$ \\
\hline
$q_{0}^{0}$ & \begin{tabular}{@{}c@{}}$(q_{0}^{0},0,R)$ \\ $(q_{1},Y,L)$\end{tabular} & $(q_{0}^{0}, 1, R)$ & & & \\
\hline
$q_{0}^{1}$ & $(q_{0}^{1},0,R)$ & \begin{tabular}{@{}c@{}}$(q_{0}^{1},1,R)$ \\ $(q_{1},Y,L)$\end{tabular} & & & \\
\hline
$q_{1}$ & $(q_{1},0,L)$ & $(q_{1},1,L)$ & $(q_{2},X,R)$ & & \\
\hline
$q_{2}$ & $(q_{2}^{0},Y,R)$ & $(q_{2}^{1},X,R)$ & & $(q_{4},Y,R)$ & \\
\hline
$q_{2}^{0}$ & $(q_{2}^{0},0,R)$ & $(q_{2}^{0},1,R)$ & & $(q_{3}^{0},Y,R)$ & \\
\hline
$q_{2}^{1}$ & $(q_{2}^{1},0,R)$ & $(q_{2}^{1},1,R)$ & & $(q_{3}^{1},Y,R)$ & \\
\hline
$q_{3}^{0}$ & $(q_{1},Y,L)$ & & & $(q_{3}^{0},Y,R)$ & \\
\hline
$q_{3}^{1}$ & & $(q_{1},Y,L)$ & & $(q_{3}^{1},Y,R)$ & \\
\hline
$q_{4}$ & & & & $(q_{4},Y,R)$ & $(q_{5},B,L)$ \\
\hline
$q_{5}$ & & & $(q_{5},B,L)$ & $(q_{5},B,L)$ & $(ACC,B,R)$ \\
\end{tabular}
\end{center}
\end{solution}

\begin{homework}
Narysować drzewo obliczenia tej maszyny dla $w_{1}=001001$ i $w_{2}=101010$.
\end{homework}

\begin{remark}
Jeżeli w tabeli przejścia mamy pustą wartość, to te przejście oznacza przejście w stan nieskończonego obliczenia.
\end{remark}

\begin{remark}
W przypadku zadania powyższego zadania puste miejsce w tabeli przejścia oznacza odrzucenie słowa wejściowego.
\end{remark} 

\end{document}
